# Запись занятия

Запись занятия, которое было 15 мая, можно найти здесь:

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/LZdWAr7wkCc" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

Все записи организованы в [плейлист](https://www.youtube.com/playlist?list=PLEwK9wdS5g0rzlOC2O3Oa4nlHpU4ai-FK)
 
<br>


# HTML интро

## Web-сервер

При попытке открыть каrую-нибудь html-страницу (сайт) происходит запрос к web-серверу, на котором размещена эта страница. Если не возникает ошибок, то сервер возвращает сообщение с кодом страницы (html + javascript). Соответственно, когда браузер получает сообщение, он обрабатывает и выполняет код, "отрисовывает страницу" для пользователя. Инструменты скрапинга (rvest, в частности), аналогично запрашивают web-сервер, однако результат не отрисовывают, а хранят в виде объекта в памяти.
 
<br>

## Структура html-страницы

Все страницы сайтов - это текст, форматированный с помощью языка разметки html. Это значит, что все элементы страницы - тексты, картинки, гиперссылки, заголовки и проч. имеют свою метку, иначе говоря, тэг. Тэги - ключевые слова, обернутые в угловые скобки `<tag_name>`. Тэги всегда представлены в паре открывающий (`<tag_name>`) и закрывающий тэги (`</tag_name>`). Между ними как раз и размещается материал страницы - текст, картинка и проч. 

Стандартная html-страница имеет вид иерархического дерева тэгов, где корневой тэг - `html`. Ниже дан простейший пример кода страницы,в которой есть заголовок и список. Список формируется из общего тэга `<ol></ol>` (ordered list) и элементов списка внутри тэга, каждый в собственной парке тэгов `<li></li>`.

У тэгов есть атрибуты - как правило, это либо дополнительная информация (адрес гиперссылки, адрес картинки), либо класс, который используется в таблицах стилей, чтобы к разным тегам применять разные визуальные эффекты. Например, чтобы текст во всех тэгах с классом `my_class1` был синим, а с классом `my_class2` - зеленым. Атрибуты тэгов пишутся сразу после названия открывающего тэга, в угловых скобках: `<div class="my_class1"></div>`.

Пример кода страницы:
```{js, eval = FALSE}
<!DOCTYPE HTML>
<html>
  <body>
    <h2>Правда о лосях в html-тегах</h2>
    
    <h3>это пример параграфа</h3>
    <p style="color:red;">
      Здесь мы расскажем вам всю правду, какую знаем о лосях
    </p>    
    
    <h3>это пример списка</h3>
    <ol>
      <li>Лось — животное хитрое</li>
      <li>...и коварное!</li>
    </ol>
    
    <h3>это пример внутритекстовой гиперссылки</h3>
    <a href="http://upravitelev.gitlab.io/mar191s">какой-то левый сайт</a>
    
    <h3>это пример тега с классом</h3>
    <p class='my_class'>дальше будет дичь</p>
    
    <h3>это пример таблицы</h3>
    <div class="table">
      <table>
        <tr><th>cell</th><th>colour</th></tr>
        <tr><td>1st</td><td>white</td></tr>
        <tr><td>2nd</td><td>red</td></tr>
        <tr><td>3rd</td><td>black</td></tr>
        <tr><td>4th</td><td>green</td></tr>
      </table>
    </div>    
  </body>
</html>
```

Вот так выглядит эта страница в том виде, как ее присылает веб-сервер:
```
<pre><body><h2>Правда о лосях в html-тегах</h2><h3>это пример параграфа</h3><p style="color:red;">Здесь мы расскажем вам всю правду, какую знаем о лосях</p><h3>это пример списка</h3><ol><li>Лось — животное хитрое</li><li>...и коварное!</li></ol><h3>это пример внутритекстовой гиперссылки</h3><a href="http://upravitelev.gitlab.io/mar191s">какой-то левый сайт</a><h3>это пример тега с классом</h3><p class='my_class'>дальше будет дичь</p><h3>это пример таблицы</h3><div class="table"><table><tr><th>cell</th><th>colour</th></tr><tr><td>1st</td><td>white</td></tr><tr><td>2nd</td><td>red</td></tr><tr><td>3rd</td><td>black</td></tr><tr><td>4th</td><td>green</td></tr></table></div></body></pre>
```

Вот так выглядит эта страница в браузере:
<pre><body><h2>Правда о лосях в html-тегах</h2><h3>это пример параграфа</h3><p style="color:red;">Здесь мы расскажем вам всю правду, какую знаем о лосях</p><h3>это пример списка</h3><ol><li>Лось — животное хитрое</li><li>...и коварное!</li></ol><h3>это пример внутритекстовой гиперссылки</h3><a href="http://upravitelev.gitlab.io/mar191s">какой-то левый сайт</a><h3>это пример тега с классом</h3><p class='my_class'>дальше будет дичь</p><h3>это пример таблицы</h3><div class="table"><table><tr><th>cell</th><th>colour</th></tr><tr><td>1st</td><td>white</td></tr><tr><td>2nd</td><td>red</td></tr><tr><td>3rd</td><td>black</td></tr><tr><td>4th</td><td>green</td></tr></table></div></body></pre>

 
<br>

# rvest

## общая последовательность
Последовательность действий при скрапинге данных с помощью `rvest` такова:

- с помощью функции `read_html()` в рабочее окружение импортируется заданая страница (web-адрес) или XML-документ

- визуально по структуре или визуально в средствах web-разработчика (в частности, SelectorGadget и нативные инструменты браузеров для web-разрботчиков), а так же функциями `html_children()`, `html_attrs()` анализируется структура дерева элементов документа (тэгов и атрибутов)

- с помощью функций `html_element()` и `html_elements()` указывается, какой элемент (элементы) структуры необходимо выбрать

- из выбранного элемента с помощью функций `html_text()`, `html_table` и `html_attr()` извлекаются значения

- при необходмости во время сбора данных с html-страниц процесс масштабируется на прочие схожие разделы сайта или осуществляется в регулярном формате (краулинг)
 
<br>

## импорт страницы
Установка и подключение пакета стандартные. На *nix/MacOS-системах могут потребоваться дополнительные библиотеки. Для импорта таблицы требуется `read_html()`, при импорте может быть необходимо указать кодировку.

```{r}
# install.packages('rvest')
library(rvest)

# импорт страницы
url <- read_html('./data/elk.html', encoding = 'UTF-8')
```
 
<br>

## Выбор узлов и их значений
Для того, чтобы извлечь значение из какого-то тэга, необходимо указать путь к этому тэгу в дереве тэгов страницы. Выбор тэгов осуществляется с помощью функции `html_element()`, где первым аргументом указывают импортированную страницу, а в аргументе `xpath` - путь к тэгу на языке XPath.

В тэгах может быть разная информация - текст или таблица, в некоторых случаях важно не содержание тэга, а его атрибут. После того, как выделяется из дерева тэг, необходимо извлечь его содержание. Это делается с помощью функций

- `html_text()` если в тэге хранится текстовое значение. По сути, используется всегда, когда в тэге не табличка и не картинка.
```{r}
# извлекаем текстовое значение - заголовок
html_element(url, xpath = '//h2') %>%
  html_text()
```

- `html_table()` если в тэге хранится таблица (<table>).
```{r}
# извлекаем таблицу
html_element(url, xpath = '//table') %>%
  html_table()
```

- `html_attr('attr_name')` - используется для случаев, когда надо извлечь атрибут тэга. Атрибуты тэга можно узнать, применив к выделенному с помощью `html_element()` тэгу функцию `html_attrs()`.
```{r}
# смотрим атрибуты тэга <a>
html_element(url, xpath = '//a') %>%
  html_attrs()

# извлекаем значение атрибута href
html_element(url, xpath = '//a') %>%
  html_attr('href')

# извлекаем не атрибут, а значение тэга, 
# то есть, каким текстом видит эту ссылку пользователь
html_element(url, xpath = '//a') %>%
  html_text()
```

 
<br>

## Навигация по дереву тегов

Ключевые элементы языка XPath:

- `%tag_name%`:	название тэга `%tag_name%`

- `/`: Иcпользуется для указания прямого пути к элементу от корневого/родительского тега. Если весь xpath-путь начинается с `/`, то это абсолютный путь от корня дерева. Вот так можно выбрать тэг (ноду, узел) заголовка страницы. 

```{r}
# длинный путь, от корня через все поколения родителей к тэгу h2
html_element(url, xpath = '/html/body/h2') %>%
  html_text()
```

- `//`: Выбирает теги независимо от места их расположения, при этом может использоваться как в начале пути, так и в середине:
```{r}
# короткий путь, "пропусти все до первого тэга h2"
html_element(url, xpath = '//h2') %>%
  html_text()
```

- `@`: выбор атрибута узла. Если необходимо использовать атрибут тэга в пути, то атрибут указывается как `@attr_name`. Если указать путь к атрибуту тэга с использованием `@`, то можно не использовать функцию `html_attr()`, а обойтись общей `html_text()`:

```{r}
html_element(url, xpath = '//a/@href') %>%
  html_text()
```


- `[x]`: фильтрация тэга с помощью номера места в списке тэгов-сиблингов (на одном уровне в иерархии) или по наличию какого-либо атрибута. В целом, очень похоже на фильтрацию таблиц по номеру строки или логическому условию.


```{r}
### выбираем по номеру тэга в списке 
# первый заголовок h3
html_element(url, xpath = '//h3[1]') %>%
  html_text()

# третий заголовок h3
html_element(url, xpath = '//h3[3]') %>%
  html_text()

### выбираем по содержанию определенного атрибута
# выбираем значение тэга <p>, у которого есть атрибут класса class="my_class"
html_element(url, xpath = '//p[@class="my_class"]') %>%
  html_text()
```

- `*`: знак подстановки, "на этом месте может быть что угодно" - используется, когда надо пропустить какой-то длинный кусок дерева тэгов, или точно неизвестно, какой тэг или атрибут используется:

```{r}
# не знаем тэг, знаем атрибут класс, вместо тэга пишем *
html_element(url, xpath = '//*[@class="my_class"]') %>%
  html_text()

# знаем тэг, но не знаем, какой атрибут со значением "my_class"
html_element(url, xpath = '//p[@*="my_class"]') %>%
  html_text()
```

 
<br>

# Дополнительные материалы

- Один из лучших [справочников](https://www.w3schools.com/html/default.asp) и туториалов по HTML. Есть примеры написания и использования тэгов. Тэги описаны по функционалу, есть [список](https://www.w3schools.com/tags/default.asp) тэгов

- [Справочник и туториалы](https://html5book.ru/html-tags/), как и w3s, но с некоторыми изменениями/дополнениями и на русском языке.

- [Короткое](https://msiter.ru/tutorials/uchebnik-xml-dlya-nachinayushchih/xml-i-xpath) введение в XPath. Сайт выглядит страшненько, да и примеры все на xml (хотя разница с html минимальна). Скорее, для тех, кто хочет глубже разобраться в особенностях XPath, так как содержит много излишне детальной информации.

 
<br>

# Домашнее задание

- Установите и подключите пакет rvest. Импортируйте страницу https://cran.r-project.org/web/packages/rvest/index.html. Страницу можно импортировать, можно сохранить на диск (горячие клавиши для сохранения  - ctrl + s). Для того, чтобы посмотреть дерево тэгов, можно страницу открыть в инструментах разработчика (клавиша F12 в большинстве браузеров и там раскрывать узлы тегов, либо правый клик мышкой и что-нибудь в меню типа "инструменты разработчика / inspect object"). Также можно сохранить страницу и открыть просто в каком-нибудь блокноте. 



- Используя полный путь XPath, выведите на печать заголовок страницы (тэг h2)

- Используя сокращенный XPath-путь, выведите на печать заголовок страницы (rvest:...), тег h2 единственный на всей странице.

- Выведите на печать h4-заголовок второго блока (Reverse dependencies:).

- Выведите на печать блок информации о пакете (от Version: 0.3.5 до Downlods:). Можно сократить вывод до трех строк. Это первый тэг table на странице.

